É evidente o crescente número de usuários conectados à internet ao longo do tempo. 
Percebe-se também que esses usuários estão cada vez mais necessitados de que suas ferramentas, 
antes usadas em seus desktops, fiquem disponíveis online, de prontidão, sempre que se fizer 
necessário, mesmo estando conectados longe de casa. Fez-se então necessário que o desenvolvimento
de softwares caminhasse neste mesmo sentido.

Um aspecto interessante desse processo a ser analisado são as aplicações que dependem de um compilador, 
ou seja, programas que quando instalados na máquina sempre fazem uso de um compilador ou então, são eles
 mesmos, compiladores. Um exemplo desse tipo de software seria um compilador para Portugol. 
Como iria se comportar tal compilador ao ser usado na internet? Como se daria a implementação deste 
compilador? Quais aspectos a serem tratados? E como seria o sistema na web que necessitasse desse compilador?

O objetivo principal deste trabalho é analisar o comportamento de um compilador feito para a 
linguagem Portugol, trabalhando sob um sistema de progamação na Web. A proposta é fazer
um estudo detalhado da implementação desse compilador, tendo assim uma base sólida para o desenvolvimento
do mesmo, visando na prática tecer conclusões à respeito das técnicas utilizadas.

Este trabalho também tem como objetivo desenvolver uma aplicação Web que irá utilizar o compilador.
A aplicação é um editor o qual o usuário faz seus programas em Portugol, tendo de imediato a 
resposta do compilador. A intenção é analisar como irá se comportar o compilador, bem como, 
verificar a viabilidade de uso de tal aplicação, ao se implementar utilizando as técnicas descritas 
ao longo deste trabalho. A aplicação tem um caráter educativo, no qual o usuário faz programas e, 
ele e seus trabalhos, podem ser acompanhados por um instrutor, visando assim verificar os passos 
realizados pelo usuário, bem como a maneira pela qual o compilador tem sido usado.

Uma grande vantagem da criação de tal sistema será o fato dele poder ser acessado de qualquer lugar e qualquer
máquina, independente do sistema operacional, bastando apenas um navegador. Como exemplo, podemos citar uma faculdade
que possui bastantes máquinas e algumas inclusives com sistemas operacionais diferentes. Outro fator são as
atualizações. Tendo um compilador online, basta atualizar em um só lugar e a mudança ocorrerá para todos, diferente
de um compilador instalado em máquinas locais.

No capítulo 1 são abordados os conceitos de compiladores, as técnicas utilizadas na criação
 do compilador e como se dará o seu funcionamento diante uma aplicação Web.

No capítulo 2 é feita uma apresentação da linguagem do compilador: o Portugol. Suas características
 e o embasamento para a criação do compilador baseado nesta linguagem também fará parte deste capítulo

No capítulo 3 pode-se observar um levantamento sobre o estado da arte dos compiladores e como tem sido
 o uso destes em aplicações na Web. Neste também irei citar casos em que editores/compiladores foram 
colocados na Web.

No capítulo 4 é discorrido sobre a metodologia proposta para o desenvolvimento do protótipo de 
editor/compilador Web.

No capítulo 5 é abordado todo o processo de testes, além de ser realizado uma análise dos resultados. 
Por fim há uma conclusão do trabalho realizado, levantando os objetivos alcançados, pontos positivos, 
pontos negativos, dificuldades e trabalhos futuros.

Ainda é possível encontrar o código fonte do compilador e da aplicação Web criada no apêndice desta monografia.